## WAS IST LEERSTAND

## Rechtliche Lage für Wohnraum

Artikel 14, Absatz 2 des Grundgesetzes besagt: „Eigentum verpflichtet: Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der Allgemeinheit dienen.“

Konkrete Vorgaben zum Schutz von Wohnraum und zur Verhinderung von spekulativem Leerstand finden sich in länderspezifischen Regelungen. Dazu gehören das Zweckentfremdungsverbotsgesetz oder die Wohnraumschutzgesetze vieler Bundesländer.
Die Umnutzung zu gewerblichen Zwecken, der Abriss, der absichtliche Leerstand, sowie die gewerbliche Vermietung von Ferienwohnungen stellen demnach **Zweckentfremdung** dar. Wohnraum darf somit nur mit Genehmigung anderen als Wohnzwecken zugeführt werden.

Insbesondere in Gebieten, in denen die Wohnraumversorgung insgesamt gefährdet ist, kommt der Verhinderung von Zweckentfremdung eine besondere Bedeutung zu. Städte und Gemeinden sind gesetzlich ermächtigt, bestimmte Nutzungen von Wohnraum zu untersagen, zum Beispiel Leerstand über einen bestimmten Zeitraum hinaus (je nach Bundesland 3-12 Monate) und mit Bußgeldern (50.000-500.000 Euro) zu belegen.
Es gibt Ausnahmen, in denen ein längerer Leerstand gerechtfertigt sein kann. Wird eine Immobilie saniert, ist ein beantragter Leerstand von bis zu 12 Monaten zulässig. Vorausgesetzt, die Arbeiten werden „zügig“ durchgeführt und nicht schuldhaft verzögert. Auch Eigentümer:innen, die ihre Immobilie in absehbarer Zeit verkaufen wollen, erhalten einen Aufschub. Ebenso gilt keine Vermietungspflicht, wenn die Wohnung zu baufällig ist, um vermietet zu werden, und die Vermietung dies nachweislich nicht zu verantworten hat.
Eigentümer:innen müssen ihren Leerstand selbst bei der zuständigen Behörde melden und können eine befristete Zweckentfremdungsgenehmigung sowie deren Verlängerung beantragen.

Einige Eigentümer:innen beantragen Zweckentfremdungen (z.B. wegen Sanierung) oder Fristverlängerungen, doch Kontrollen durch die Behörden finden kaum statt. Vielerorts ist es gängige Praxis von Eigentümer:innen, die Situation laufen zu lassen und im Zweifel irgendwann eine (geringfügige) Strafe zu riskieren. Schon heute (2023) gibt es die gesetzliche Grundlage, um zum Beispiel durch Treuhänderschaft oder Enteignung gegen verantwortungslose Eigentümer:innen weiter vorzugehen.  
Beobachteter Leerstand kann und sollte der entsprechenden Behörde gemeldet, das heißt aktenkundig gemacht werden. Zu diesem Zweck bieten die zuständigen Behörden Online-Formulare oder entsprechend E-Mail-Adressen an. Da meist keine kategorisierte Abfrage erfolgt, sind diese Informationen quantitativ und qualitativ nicht auswertbar. Es ist Aufgabe der Ämter, die Einhaltung der Gesetze zu überwachen und systematische Zweckentfremdung zu ahnden.  
Dies geschieht jedoch aus vielerlei Gründen kaum oder nur schleppend. Bezirkspolitik und -verwaltung sind häufig machtlos. Die zur Durchsetzung der Verbotsverordnungen notwendigen Rechtsverfahren sind langwierig und risikobehaftet und die Überwachung der gesetzlichen Fristen ist für die unterbesetzten, schlecht ausgestatteten und überlasteten Behörden kaum zu leisten. Oft fehlt es auch am politischen Willen.

Leerstandsmelder möchte auch deshalb Wissen bündeln und aufzeigen, wo Leerstände bestehen, um die Beseitigung der Zweckentfremdung voranzutreiben.

## Rechtliche Lage für Gewerbeflächen

Eine Gewerbefläche unterscheidet sich von einer Wohnfläche in der Zweckbestimmung. Sie wird im rechtlichen Sinne als „Teileigentum“ definiert, das heißt, sie dient nicht Wohnzwecken, sondern der gewerblichen Nutzung; dies wird in der Teilungserklärung im Grundbuch festgehalten.  
Eine Nutzungspflicht besteht jedoch nicht, da die gesetzlichen Regelungen zur
[Zweckentfremdung](/site/support/goodtoknow_de) nicht für Gewerbeflächen gelten. Gewerbeeigentümer:innen können ihre Flächen daher ohne gesetzliche Regelungen leer stehen lassen (in einigen Regionen ist allerdings für den Abriss von Gewerbeflächen eine Zweckentfremdungsgenehmigung erforderlich; die Regelungen zur Vermeidung von Zweckentfremdung gelten aber auch dort nicht für Gewerbe). Auch besteht keine Betriebspflicht für Mieter:innen von Gewerberäumen, es sei denn, diese ist vertraglich vereinbart.  
Das Gewerbemietrecht ist kein eigenständiges Rechtsgebiet; Grundlage bildet zwar das Mietrecht (zum Schutz von Wohnungsmieter:innen), §§ 535 - 580a BGB, es herrscht jedoch vorwiegend Vertragsfreiheit. Gewerbliche Mieter:innen sind deutlich weniger geschützt als Wohnungsmieter:innen, da es de facto kein Gewerbemietrecht gibt.
Es gibt Bestrebungen, dies zu ändern. Der [Entwurf eines Gesetzes](https://kiezgewerbe.de/wp-content/uploads/2021/07/1923116.pdf) zur Ergänzung mietrechtlicher Vorschriften des Bürgerlichen Gesetzbuches liegt vor.
Weitere Informationen [hier](https://mietrechtaktuell.com/gewerbemietrecht) und [hier](https://www.mietrecht.org/gewerbe/30-wichtige-gerichtsurteile-im-gewerbemietrecht-bgh-rechtsprechung/#20-Keine-Betriebspflicht-ohne-vertragliche-Vereinbarung)

Auch gewerbliche Leerstände können das Erscheinungsbild eines Stadtteils oder einer Innenstadt beeinträchtigen und möglicherweise ganze Standorte in Mitleidenschaft ziehen und deren Attraktivität und Funktionalität mindern. Darüber hinaus verhindert Leerstand die Ansiedlung umsatzschwächerer Nutzungsformen, insbesondere sozialer, kultureller oder neuartiger Nutzungen, was sich negativ auf potenzielle Akteur:innen und Nachfragende, aber auch auf das soziale Miteinander auswirkt.

## Steuerliche Abschreibung von Leerstand

Der Fiskus entlastet Eigentümer:innen leerstehender Flächen. Während beispielsweise in [Frankreich Leerstände besteuert](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0047272719301409) werden, können Eigentümer:innen in Deutschland Verluste steuerlich geltend machen. Diese Verluste lassen sich abschreiben (Verrechnung negativer Einkünfte mit positiven), sofern Eigentümer:innen dem Finanzamt eine Vermietungsabsicht nachweisen. Dadurch reduzieren sie ihre Steuerlast und erhalten gegebenenfalls sogar eine Steuererstattung. Außerdem können Gemeinden Eigentümer:innen von leerstehenden Wohneinheiten bis zu 50 Prozent der Grundsteuer erlassen.
